
\section{中心线提取算法}
\label{sec:centerlines_centerlines}

中心线，或中轴线，通常被定义为某物体内部的一条轨迹：
在二维情形中，它是物体最大内切圆圆心的轨迹；
在三维情形中，它是物体最大内切球球心的轨迹。
与此相反地，所有最大内切圆（或者最大内切球）的包络面就是包含这些圆（或者球）的物体的表面\cite{Amenta2001}。
自20世纪60年代法国学者Blum的开创性工作\cite{Blum1967}以来，大量的研究工作在中心线的提取方面展开。
根据文献\cite{Ogniewicz1995}，大部分方法可以归为如下四类：
\begin{itemize}
\item 拓扑薄化方法（topological thinning）；
\item 距离变换方法（distance transform）；
\item “草原之火”方法（``Prairie fire"）；
\item Voronoi图方法。
\end{itemize}

拓扑薄化方法\cite{Ma2002,Sadleir2002}通过迭代地去除除所生成中心线的端点以外大部分“简单点”（``simple points"）来实现中心线的提取。
所谓“简单点”，指的是组成物体的边缘的点，去除这些点并不会破坏物体的拓扑。

距离变换方法\cite{Niblack1992}通过搜索形状内部与形状边界之间的最小距离之中的局部最大值来求得中心线。
然而，这类方法无法确保所得到的中心线彼此相连。

“草原之火”方法\cite{Blum1967,Leymarie1992}通过确定确定传播界面与其位于形状边界上的源的相交来计算中心线。

Voronoi图方法\cite{Sherbrooke1996,Antiga2003}将其所生成的中心线看成是Voronoi图的一个子集。
这类方法对于噪声以及形状边界的正则化很敏感。

此外，还有一些方法被不归属于上述的任何一类。
Ferchichi和Wang\cite{Ferchichi2006}报告了一种基于聚类的中心线提取算法，该算法适用于二维和三维物体。
该算法的设计基于计算最大圆盘（disk）或者最大球（ball）的思想，而这一思想则是通过对物体-点及其距离变换迭代地执行K均值算法来实现的。
Egger等人\cite{Egger2007}则提出一种利用Dijkstra最短路径算法来求取血管中心线的算法，该算法也用于导管介入仿真。

在本文中，我们引入基于Voronoi图的类水平集演进算法，该算法将中心线看作是模型表面内部的Voronoi图上的最短作用路径\cite{Antiga2003}。
无论在二维还是三维空间中，Voronoi图都可以作为一个物体中心线的离散估计。
作用路径连接着Voronoi图中的两个顶点，该路径的线积分的最小化生成了一些列的中心点，这些中心点在局部使其到表面边缘的最短距离最大化。
为实现这个计算过程，该方法首先从一个Voronoi图上的起始点开始计算如下的Eikonal方程：
\begin{equation}
\label{eqn:centerlines_Voronoi}
\left| \nabla T \right| = \frac{1}{R(u)},
\end{equation}
其中，$T$表示到达时间，$R$是最大内切圆（最大内切球）在$T$时刻的半径，$u$是Voronoi图的参数空间。

完成上述计算之后，该方法通过计算下面的方程来获得中心线：
\begin{equation}
\label{eqn:centerlines_centerlines}
\frac{dc}{ds} = - \nabla T,
\end{equation}
其中，$c$表示中心线，$s$是$c$的参数空间。
事实上，式(\ref{eqn:centerlines_centerlines})所表示的计算过程等同于通过在Voronoi图上的各点应用最速下降法来寻找中心线。
