
\section{引言}
\label{sec:aorta_intro}

对于血管介入手术的仿真，与真实解剖结构几乎完全一致的血管模型是虚拟环境中的重要组成部分。
其主要原因是：
首先，血管是血管疾病的病灶（如：斑块，夹层等）所在；
其次，血管是血管介入过程中介入工具进出的主要通道。
由于主动脉与脊椎在某些位置有接触，使得“干净”、完整的分割主动脉而不涉及相邻的椎骨成为一项具有挑战性的工作\cite{Kurugol2012}。
在医学仿真领域，主动脉模型的典型应用有：支架安放的仿真\cite{Egger2009}，虚拟内窥镜\cite{Kirchberg2006MICCAI}，血液动力学仿真\cite{Sheidaei2011,Reymond2012,Suito2013}，以及血管介入仿真\cite{Dawson1996DK,Anderson1996daVinci,Wang1997ICard,Wang1998ICard,Cotin2000ICTS,Luboz2005EVE,Wu2011EVE}等。
此外，主动脉分割与可视化的应用范围包括：腹主动脉瘤的辅助诊断与测量\cite{Almuntashri2012,Kauffmann2011}，动脉钙化情况检测\cite{Kurugol2012,Kurkure2008}，冠状动脉辅助诊断\cite{Wang2009}，结缔组织疾病的检查\cite{Zhao2009}，血流分析\cite{Agamy2010}，脉搏波速度的测量\cite{Giri2007}，以及新近出现的经导管主动脉瓣植入术\footnote{该名词对应两种英文名称：transcatheter aortic valve implantation，简称TAVI；或者transcatheter aortic valve replacement，简称TAVR。}\cite{Luo2013,Zheng2012,Waechter2010}。
关于对血管分割方法的详细综述，可参考文献\cite{Lesage2009Review,Kirbas2004Review,Suri2002Review,Suri2002Review2}。

此外，在构建虚拟解剖环境的过程中，我们的目的是为受训者提供直观的虚拟效果，这一目的通过创建与人体真实器官外观非常相似的器官模型来实现。
除了血管模型本身以外，在真实的血管介入手术过程中，其周围的器官尤其是心脏也同样需要实现可视化。
在医学影像领域，心脏的分割一直是一项极富挑战性的工作\cite{Zhuang2013Review}。
其原因在于影像中心脏的边缘因其正常的跳动而变得模糊不清。
在本章中，考虑到研究工作的实际需要，我们并不需要严格要求心脏的精确分割与可视化。
我们的目标是基于真实病例的体数据构建足以提供观感的心脏模型，从而为仿真系统的使用者提供更加完整的虚拟解剖结构。
% 在本章中，我们在已有分割和可视化工作经验的基础上，提出了一种基于GAC的分割方法来完成这项任务。
% 实验结果证实了所提方法的有效性。

在本章中，我们研究并开发了两种基于GAC算法的半自动处理流程，分别用于人体主动脉内腔以及心脏的分割与可视化。
这两种处理流程均以经典的测地活动轮廓算法（GAC）\cite{Caselles1997}为核心。
由于其计算需要我们提供原始图像的边缘势场以及距离图，我们构建了一个分支型的管线来完成上述任务。
在计算原始图像的边缘势场时，首先对原始图像进行平滑处理，然后计算其梯度幅值，最后利用S型函数将梯度图像映射为所需的边缘势场；
与此同时，开始计算距离图，首先对平滑后的原始图像进行阈值滤波处理，将大部分无关细节（如：皮肤、肌肉、骨骼，等）滤去，然后利用快速行进法\cite{Sethian1999}演进血管对应区域，从而获得距离图。
然后，GAC以边缘势场提供的图像梯度和距离图提供的演进距离信息为参照，进行活动轮廓的演进计算，直至该轮廓“抵近”欲分割目标的边缘。
最后，分割所得结果经过二值阈值处理后，我们利用行进立方体方法\cite{Lorensen1987MC}提取分割所得区域边缘的等值面，进而实现主动脉内腔的三维可视化。

本章随后的内容安排如下：
第\ref{sec:gac_pipeline}节介绍完成本章工作所设计的处理流程，以及包括GAC在内的各处理环节所使用方法的基本原理；
第\ref{sec:aorta_experiments}节首先介绍主动脉内腔分割的实验过程，然后展示部分典型的结果，以及该结果的准确性评估；
第\ref{sec:heart_experiments}节介绍心脏近似分割实验的设计，以及典型的结果；
第\ref{sec:gac_conclusions}节总结本部分的工作。
