
\section{测地活动轮廓}
\label{sec:aorta_gac}

测地活动轮廓方法是一种用于物体边缘探测的图像处理方法，它根植于“蛇”模型，是一种对该模型的改进。
经典的“蛇”或活动轮廓模型最早由Kass等人提出，该方法主要用于图像中的物体边缘的探测\cite{Kass1988}。
其主导思想是通过演进一个轮廓（或“围线”）$\mathcal{C}$，以检测得出目标物体的边缘信息。
这一演进过程实际上是通过使一个能量泛函$E$的最小化来实现的，取得这个（局部）最小值的位置恰好是目标物体的边缘。
然而，该方法中的轮廓是无法控制其自身的拓扑的。
这时，若无额外的处理，该方法则无法完成同时探测多个目标的任务\cite{Caselles1997}。

Caselles等人改进了经典的“蛇”模型――提出了测地活动轮廓方法，该方法允许围线同时探测图像中的多个目标的内部边缘和外部边缘\cite{Caselles1997}。
这一方法引入了测地学计算和水平集演进的概念，其数学模型事实上是经典模型的一个特例：
\begin{equation}
\label{eqn:aorta_particular_snakes}
E(\mathcal{C}) = \alpha \int_0^1 | \mathcal{C}'(q) |^2 dq - \lambda \int_0^1 | \nabla I_{s} ( \mathcal{C}(q) ) |dq,
\end{equation}
其中，$\mathcal{C}(\cdot)$表示参数化的平面内曲线$\mathcal{C}(q):[0,1]\rightarrow \mathrm{R}^2$，
$I_{s}:[0,a]\times [0,b]\rightarrow \mathrm{R}^{+}$代表含有待探测目标物体的图像，
$\alpha$是传导常数，控制轮廓本身的粗细，
$\lambda$是曲率常数。

为最小化式(\ref{eqn:aorta_particular_snakes})所定义的泛函，通过取得最大值的点$|\nabla I_{s}|$的曲线的位置必须确定。
在这一过程中，还必须保持该曲线的某种程度的平滑性。
在式(\ref{eqn:aorta_particular_snakes})中，$|\nabla I_{s}|$可以由$-g(|\nabla I_{s}|)$所替换，其中$g(\cdot): [0, \infty) \rightarrow \mathrm{R}^{+}$是一个单调递减函数。
由此可以得到如下的能量泛函：
\begin{equation}
\label{eqn:aorta_general_energy}
E(\mathcal{C}) = \alpha \int_0^1 | \mathcal{C}'(q) |^2 dq + \lambda \int_0^1 g( | \nabla I_{s} ( \mathcal{C}(q) ) | )^2 dq.
\end{equation}
演进的目的是为了获得
\begin{equation}
\label{eqn:aorta_min_model}
\min \int_0^1 g(|\nabla I_{s} ( \mathcal{C} (q) )|) |\mathcal{C}' (q)| dq.
\end{equation}
在式(\ref{eqn:aorta_general_energy})中，$g(\cdot)$等同于曲线演进的速度。
而且它也依赖图像细节的几何性质。
为了获得理想的目标物体的边缘探测结果，参数$g(\cdot)$的选择是独立于测地计算的。
因此，式(\ref{eqn:aorta_min_model})所表示的最小值可以重新表示为：
\begin{equation}
\label{eqn:aorta_min_model_2}
\min \int_0^1 g(I_{\sigma}) |\mathcal{C}' (q)| dq,
\end{equation}
其中，$I_{\sigma}$表示输入的特征图像（生成过程见第\ref{subsec:aorta_feature_image}节）。
为了获得式(\ref{eqn:aorta_min_model_2})所表示的最小值，需要计算该模型的Euler-Lagrange方程：
\begin{equation}
\label{eqn:aorta_evolution_model}
\frac{\partial \mathcal{C}(t)}{\partial t} = g(I_{\sigma}) \kappa \mathcal{N} - (\nabla g(I_{\sigma}) \cdot \mathcal{N}) \mathcal{N},
\end{equation}
其中$\kappa$表示曲线$\mathcal{C}(t)$的曲率，$\mathcal{N}$是指向“内部”的单位法向量。
该方程刻画了曲线$\mathcal{C}$向欲探测的目标物体不断演进的过程。
初始曲线为$\mathcal{C}(0) = \mathcal{C}_0$，它的演进目标就是式(\ref{eqn:aorta_min_model_2})所表示的（局部）最小值。

根据式(\ref{eqn:aorta_evolution_model})，该演进过程将会在$\frac{\partial \mathcal{C}(t)}{\partial t} = 0$时停止，这意味着目标物体的边缘被成功探知。
假设曲线$\mathcal{C}$是一个函数的水平集$u(\cdot):[0,a] \times [0,b] \rightarrow \mathrm{R}$。
考虑式(\ref{eqn:aorta_min_model_2})和式(\ref{eqn:aorta_evolution_model})，之前的测地计算即可转换为寻找如下方程的稳态解：
\begin{equation}
\label{eqn:aorta_level_set_model}
\begin{split}
\frac{\partial u}{\partial t} & = |\nabla u| \textrm{div} \left(g(I_{\sigma}) \frac{\nabla u}{|\nabla u|}\right) \\
                              %& = g(I_{\sigma}) |\nabla u| \textrm{div} \left(\frac{\nabla u}{|\nabla u|}\right) + \nabla g(I_{\sigma}) \cdot \nabla u \\
                              & = g(I_{\sigma}) |\nabla u| \kappa + \nabla g(I_{\sigma}) \cdot \nabla u,
\end{split}
\end{equation}
其中，$\kappa = \textrm{div}\left(\frac{\nabla u}{|\nabla u|}\right)$。
该方程的等号右侧即为式(\ref{eqn:aorta_min_model_2})中的Euler-Lagrange方程。

为了增加作用于围线的“吸引力”（该吸引力将围线向着目标物体的边缘吸引），并且允许探测非凸性目标物体，向式(\ref{eqn:aorta_level_set_model})中引入$cg(I_{\sigma})|\nabla u|$，可得:
\begin{equation}
\label{eqn:aorta_geodesic_1}
\frac{\partial u}{\partial t} = |\nabla u| \textrm{div} \left(g(I_{\sigma}) \frac{\nabla u}{|\nabla u|}\right) + c g(I_{\sigma}) |\nabla u|,
\end{equation}
其中，$c$为一常量，满足$c \in \mathrm{R}^+$。
考虑式(\ref{eqn:aorta_level_set_model})，上述方程又可以表示为：
\begin{equation}
\label{eqn:aorta_geodesic_2}
\frac{\partial u}{\partial t} = g( I_{\sigma} )( c + \kappa ) |\nabla u| + \nabla u \cdot \nabla g(I_{\sigma}).
\end{equation}
此方程可以转换为下面的方程：
\begin{equation}
\label{eqn:aorta_geodesic_3}
\frac{\partial \mathcal{C}}{\partial t} = g(I_{\sigma}) ( c + \kappa ) \mathcal{N} - ( \nabla g(I_{\sigma}) \cdot \mathcal{N} ) \mathcal{N}.
\end{equation}
这里，探测目标物体边缘的问题的解就等价于式(\ref{eqn:aorta_geodesic_1})的稳态（$u_t = 0$）的零水平集。

