\section{CURVES}
\label{sec:coronary_CURVES}

在本章中，我们引入了CURVES方法\cite{Lorigo2001}来对结构复杂的冠状动脉进行分割，该方法对分割立体医学数据中的复杂线状结构十分有效。
此外，CURVES方法的准则还考虑到了图像亮度以及欲分割目标边缘的局部平滑性。

该方法是对Caselles等人\cite{Caselles1997}所提出的测地活动轮廓（第\ref{sec:aorta_gac}节）的改进。
作为测地活动轮廓的扩展，CURVES亦是一种水平集算法，它将细微的血管抽象为具有任意复杂度的拓扑结构的空间曲线\cite{Lorigo2001}。
该曲线的边界则进一步被抽象为空间流形，该流形迭代演进，直至某能量判据达到最小。
CURVES将水平集演进到目标物体的边缘，这一过程的能量判据最小化即等同于如下能量泛函的最小化：
\begin{equation}
\label{eqn:coronary_CURVES}
\oint_0^1 g\left( \left| \nabla I \left( \mathcal{C} \left(  s \right) \right) \right| \right) \left| \mathcal{C}'\left( s \right) \right| ds,
\end{equation}
其中，
$\mathcal{C}\left( s \right): [0,1] \rightarrow \mathrm{R}^3$是一维曲线，
$I\left( \cdot \right): [0, a] \times [0, b] \times [0, c] \rightarrow [0, \infty)$是曲线演进所在的图像，
$g\left( \cdot \right): [0, \infty) \rightarrow \mathrm{R}^+$则是单调递减函数。

该泛函的最小化可以通过搜索泛函自身的梯度下降方向来实现。
也就是说，需要计算与式(\ref{eqn:coronary_CURVES})相关的Euler-Lagrange方程。
于是，我们可以得到如下的测地流方程，该方程控制围线在这一过程当中的演进：
\begin{equation}
\label{eqn:coronary_evolution}
\frac{\partial \mathcal{C}}{\partial t} = k \mathcal{N} - \frac{g'}{g} \varPi \left( \mathcal{H} \frac{\nabla I}{ \left| \nabla I \right| } \right),
\end{equation}
其中，
$\mathcal{H}$是图像$I$的Hessian矩阵，
$k$是欧氏曲率，
$\mathcal{N}$是单位法向量，
$\varPi(\cdot)$是投影算子，它将参数投影至正则空间。

通过向演进方程(\ref{eqn:coronary_evolution})中引入特征图像$I_{\sigma}$，这种情形的演进可以表示成：
\begin{equation}
\label{eqn:coronary_application}
\frac{\partial \mathcal{C}}{\partial t} = k \mathcal{N} - \frac{g'(I_{\sigma})}{g(I_{\sigma})} \varPi \left( \mathcal{H} \frac{\nabla I_{\sigma}}{ \left| \nabla I_{\sigma} \right| } \right).%
\end{equation}
于是，式(\ref{eqn:coronary_application})的辅助向量场可表示为：
\begin{equation}
\label{eqn:coronary_auxiliary}
d = \frac{g'}{g} \mathcal{H} \frac{\nabla I_{\sigma}}{ \left| \nabla I_{\sigma} \right| }
\end{equation}
据此，我们可以得到空间曲线$\mathcal{C}$的更新方程：
\begin{equation}
\label{eqn:coronary_update}
\frac{\partial v}{\partial t} = \mathcal{F} \left( \nabla v(x, t), \nabla^2 v(x, t) \right) + \frac{g'}{g} \nabla v(x, t) \cdot \mathcal{H} \frac{\nabla I}{ \left| \nabla I \right| },
\end{equation}
其中，$v(\cdot): \mathrm{R}^3 \rightarrow [0, \infty)$是曲线$\mathcal{C}$的嵌入函数，
$\mathcal{F} \left( \nabla v(x, t), \nabla^2 v(x, t) \right)$是矩阵$P_{\nabla v} \nabla^2 v P_{\nabla v}$较小的特征值。
矩阵$P_q$可定义为投影算子，它能将某向量投影到向量$q \in \mathrm{R}^3$张成的正则空间：
\begin{equation}
\label{eqn:coronary_projection_operator}
P_q = I_0 - \frac{qq^T}{\left| q \right|^2},
\end{equation}
其中，$I_0$代表单位矩阵。
在权衡将曲面拟合至图像与加强曲面的平滑程度时，我们向式(\ref{eqn:coronary_update})中引入权值$w$：
\begin{equation}
\label{eqn:coronary_update}
\frac{\partial v}{\partial t} = \mathcal{F} \left( \nabla v(x, t), \nabla^2 v(x, t) \right) + w \frac{g'}{g} \nabla v(x, t) \cdot \mathcal{H} \frac{\nabla I}{ \left| \nabla I \right| },
\end{equation}
由于影像中血管的亮度通常高于其所在背景，因此权值$w$一般被设定为同曲面的法向量与图像梯度之间角度的余弦值相关的数值，即：$w = w(\nabla v \cdot \nabla I)$。



