
\section{本文贡献}
\label{sec:contributions}

本文所述工作研究创建人体解剖环境的虚拟模型的技术方法。
在本文中，创建解剖环境就是利用数字图像处理，计算机图形学等学科的技术，以真实病例的CT血管造影（即：computed tomography angiography，简称CTA）数据为基础，重建并优化各主要人体解剖结构的几何模型，最终为使用仿真系统的用户提供足够真实的视觉感受。
其内容主要包括两方面：
一方面是冠状动脉介入导管术过程中所涉及的心血管系统的提取与可视化，包括：冠状动脉与主动脉组成的血管网络，冠状动脉围绕的心脏等；
另一方面是上述血管系统模型的数据优化和信息提取，包括：面向交互仿真的血管系统模型数据精简，血管系统模型的几何信息提取等。
作为冠脉介入手术仿真中的环境部分，相较于医学影像领域的处理方法以及结果，本文更为注重结果模型在外观上的仿真程度以及交互仿真中的流畅程度。
本文主要贡献可概括如下：

\begin{enumerate}
\item 针对手术仿真中人体主动脉的分割与可视化任务，我们提出了以测地活动轮廓（GAC）为中心的分割处理流程。
该处理流程首先对原始CTA数据进行平滑处理，然后分别进行特征图像运算和初始水平集的生成，其后再利用GAC方法提取目标的边缘，最后得出目标的表面模型。
该流程利用了GAC探测物体边缘时围线的柔性特点，完整地获得主动脉内腔的边界。
为进一步提高虚拟解剖环境的真实性，我们对主动脉内腔分割处理流程进行了改进，并应用这一改进后的处理流程获得了心脏的近似表面模型。
该方法首先对原始CTA数据进行区域提取与平滑处理，然后进行二值阈值处理得到心脏的近似区域，然后分别进行特征图像运算和初始水平集的生成，其后再利用GAC方法提取心脏区域的边缘，最后得出心脏区域的近似表面模型。
\item 针对手术仿真中人体冠状动脉树状结构的分割与可视化任务，我们提出了以CURVES为中心的分割处理流程。
该处理流程首先对原始CTA数据进行区域提取与平滑处理，然后进行阈值处理，再分别进行特征图像运算和初始水平集的生成，其后再利用CURVES方法提取冠脉的边缘，最后得出冠脉主要分支的表面模型。
我们通过引入管状物增强技术改进上述基于CURVES方法的处理流程，获得了更完整的冠状动脉树状结构模型。
该方法首先对原始CTA数据进行区域提取与二值阈值处理，然后对特定横截面直径的管状物体进行增强，并通过二值阈值滤波获得基本形状信息，再分别进行特征图像运算和初始水平集的生成，其后再利用CURVES方法提取冠脉的边缘，最后得出包含冠脉次级分支在内的更为完整的表面模型。
\item 为提高血管表面模型与其它模型在手术仿真中的交互效率，我们提出了一种削减表面模型所含多边形的处理流程。
该处理流程首先对已经获得的血管系统表面模型中所有顶点的连接性进行检测以确保模型表面的完整性，然后引入基于低通滤波器的数值方法进行平滑处理，最后再对多边形进行精简。
该处理流程在不明显破坏几何特征的前提下，对构成表面模型的多边形进行了精简（精简率达$99 \%$）。
所得结果模型应用于与虚拟手术工具的交互仿真，有效减少工具与血管之间发生碰撞检测的次数，降低了交互对资源的占用，成功地提高了交互仿真的运行效率（超过$10$fps\footnote{刷新率的英文简称，即：frames per second。}）。
另一方面，为提取血管表面模型的中心线等几何信息，我们提出了以基于Voronoi图的类水平集演进为中心的处理流程。
该处理流程首先检测已经获得的血管系统表面模型中所有顶点的连接性，从而确保模型表面的完整性，进而保证中心线计算的唯一性；
然后进行模型表面局部的平整处理，除去噪声干扰，进一步保证中心线计算的准确性；
其后进行模型表面的全局细分处理，以确保中心线的数值计算过程保持稳定；
最后再构建表面模型内部空间的Voronoi划分，并基于这一划分进行类似水平集演进的计算，得到血管模型的中心线。
该中心线模型为未来的工作提供了基础信息。
\end{enumerate}
