
\section{解决方案}
\label{sec:solutions}

针对\ref{subsec:requirements}所列出各项需求，我们首先给出如下的基本方案，较为详细的说明将在本节随后给出：
\begin{itemize}
  \item 基于医学体数据的血管系统的分割与可视化（见第\ref{chap:aorta}，\ref{chap:coronary}，\ref{chap:coronary_enhanced}章）；
  \item 基于医学体数据的心脏外围轮廓的近似分割与可视化（见第\ref{chap:heart}章）；
  \item 面向虚拟工具交互的血管系统模型的数据精简与网格优化（见第\ref{chap:mesh}章）；
  \item 血管系统模型的形状信息的提取（见第\ref{chap:centerlines}章）；
  \item 基于状态机的冠状动脉介入术基本操作流程的建模（见第\ref{chap:state_model}章）。
\end{itemize}

\subsection{基于医学体数据的解剖结构的分割与可视化}

一种常见的获得血管模型的基本过程是\cite{Preim2008Review}：
\begin{enumerate}
  \item 原始医学体数据集的预处理；
  \item 体数据中表示血管系统的像素的分割；
  \item 基于分割结果的血管系统的重建。
\end{enumerate}
在本文工作中，原始数据经过上述步骤的处理后，即可得到血管模型的表面模型。

对原始医学数据的预处理主要包括：降噪、阈值滤波、图像恢复、重采样、梯度计算、非线性映射、数学形态学处理等环节。
它们的作用是改善图像质量，突出感兴趣的图像细节，从而为后续的图像分割步骤提供基础。

图像分割是图像处理中的一项极富挑战性的任务。
到目前为止，尚无任何一种通用的方法能够应付多数的分割任务。
图像分割方法，大致可分为：基于区域的图像分割，基于边界的图像分割，以及混合方法等。
本文工作所采用的主要方法属于基于边界的图像分割一类。

Fast Marching法是一种基于几何形变模型的医学影像分割方法\cite{Sethian1999}。
几何形变模型的理论基础是曲线演化理论和水平集方法。
几何形变模型的基本思想是将曲线的形状变化用曲线演化理论来描述，即用曲率或向量等几何亮度表示曲线或曲面演化的速度函数，并将速度函数与图像数据关联起来，从而使曲线在对象边缘处停止演化。
由于曲线的演化与参数无关，几何形变模型能自动处理对象拓扑的关系，演化过程中的曲线和曲面只能被隐含表示为一个更高维函数的水平集，因此曲线演化过程采用了水平集方法实现。
而Fast Marching方法跟踪运动曲线或曲面的则是固定曲线或者曲面的演化方向，也就是说，曲线或者曲面只能收缩或者只能扩张。

测地学活动轮廓（GAC）\cite{Caselles1997}是一种改进的经典“蛇”模型\cite{Kass1988}。
经典的“蛇”或活动轮廓模型主要用于图像中的物体边缘的探测，其主导思想是通过演进一个轮廓（或“围线”）$\mathcal{C}$，以检测得出目标物体的边缘信息。
这一演进过程实际上是通过使一个能量泛函最小化来实现的，取得这个（局部）最小值的位置恰好是目标物体的边缘。
GAC模型引入了测地学计算和水平集演进的概念，其数学模型事实上是经典模型的一个特例。
该方法克服了经典方法在演进过程中，轮廓无法控制其自身的拓扑的问题，这也意味着它允许围线同时探测图像中的多个目标的内部边缘和外部边缘。

CURVES\cite{Lorigo2001}是对GAC的一项改进。
作为GAC的一项扩展研究，CURVES是一种水平集算法，它将细微的血管抽象为具有任意复杂度的拓扑结构的空间曲线\cite{Lorigo2001}。
它对在分割立体医学数据中的复杂线状结构十分有效。
此外，该方法的准则还考虑到了欲分割目标边缘的局部平滑性。

最后一步是在分割所得的模型像素的基础上，在虚拟场景中渲染出分割所得到的模型。
渲染处理属于计算机图形学范畴，主要的绘制方法有两类：面绘制（或面渲染）和体绘制（或体渲染）。
鉴于训练系统的需求，本文工作所采用的方法是Marching Cubes方法\cite{Lorensen1987MC}。
该方法的基本原理是：采用隐式的等值面提取方法从体数据中获取等值的信息。
算法需要用户提供一个阈值，也就是所希望提取出来的物质的密度，然后根据体数据的信息，就可以把相应阈值内的数据全部提取出来，并且通过三角网格表示出来。

\subsection{面向交互的血管系统模型的数据精简与形状信息的提取}

对于训练系统，我们要求该模型与虚拟工具之间的交互过程应该足够流畅。
由此，在血管系统的建模方面，我们需要对经由上述流程获得血管模型的数据进行“无损”精简和优化；
同时，在虚拟工具的建模方面，我们需要选择合适的建模方式，并对模型本身进行后期优化。
通过上述两方面的努力，才能使两者交互时，每一步碰撞检测所涉及数据尽可能小，从而降低该过程对系统资源的过度占用以及由此导致的卡顿，甚至死机。

\subsection{基于状态机的冠状动脉介入术基本操作流程的建模}
