
\section{总结}
\label{sec:conclusions_summary} 

本文所述工作研究创建人体解剖环境的虚拟模型的技术方法，主要是冠状动脉介入导管术过程中所涉及的心血管系统，包括：冠状动脉与主动脉组成的血管网络，冠状动脉围绕的心脏等。
在本文工作中，创建解剖环境就是利用图像处理，计算机图形学等学科的技术，以真实病例的CT血管造影数据为基础，重建并优化各主要人体解剖结构的几何模型，最终为使用仿真系统的用户提供足够真实的视觉感受。

本文的主要贡献有：
\begin{enumerate}
\item 人体心血管系统表面模型数据的提取
\begin{itemize}
\item 针对手术仿真中人体主动脉的分割与可视化任务，我们提出了基于GAC的处理方法。
首先对原始医学体数据进行ROI提取和平滑等处理。
然后计算体数据的特征图像和初始水平集围线。
前者通过先求取各体素的梯度，再进行体素亮度的非线性映射来生成；
后者通过先进性阈值滤波除去无关内容细节，再利用快速步进算法进行水平集演进运算来获得初始水平围线。
其后引入GAC方法进行目标边缘的探测，对所得结果再进行二值滤波处理就是目标的边缘信息。
最后引入行进立方体算法提取这些边缘信息用于表面的绘制，得到主动脉内腔表面的三维模型。
\item 针对手术仿真中人体冠状动脉树状结构的分割与可视化任务，我们提出了基于CURVES方法的处理方法。
首先对原始医学体数据进行ROI提取和平滑等处理。
然后通过阈值滤波除去无关内容细节。
接下来计算体数据的特征图像和初始水平集围线。
其后引入CURVES方法进行目标边缘的探测，对所得结果再进行二值滤波处理就是目标的边缘信息。
最后引入行进立方体算法提取这些边缘信息用于表面的绘制，得到冠状动脉空间树状结构的表面模型。
\item 通过引入管状物增强技术改进上述基于CURVES方法的处理方法，以获得更完整的冠状动脉树状结构模型。
首先对原始医学体数据进行ROI提取和平滑等处理。
然后通过二值阈值滤波除去无关内容细节，提高目标亮度所在范围内容的亮度。
接着利用多尺度线型滤波来增强体数据中的与冠状动脉横截面直径相近的所有管状物体的信息。
之后再次通过二值阈值滤波来提高增强结果中管状物体的亮度，同时除去无关内容细节。
其后计算体数据的特征图像和初始水平集围线。
再引入CURVES方法进行目标边缘的探测，对所得结果再进行二值滤波处理就是目标的边缘信息。
最后引入行进立方体算法提取这些边缘信息用于表面的绘制，得到冠状动脉空间树状结构的表面模型。
使用这种方法可以得到脉络细节更为完整的树状结构。
\item 为提高虚拟解剖环境的真实性，我们提出了基于GAC的处理方法，获得了心脏的粗略表面模型。
首先对原始医学体数据进行ROI提取和平滑等处理。
然后通过二值阈值滤波除去无关内容细节，提高目标亮度所在范围内容的亮度。
其后计算体数据的特征图像和初始水平集围线。
接着引入GAC方法进行目标边缘的探测，对所得结果再进行二值滤波处理就是目标的边缘信息。
最后引入行进立方体算法提取这些边缘信息用于表面的绘制，最终得到近似的心脏表面三维模型。
\end{itemize}

\item 面向交互仿真的人体心血管模型的数据可视化处理
\begin{itemize}
\item 为提高血管表面模型以及其它模型在手术仿真中的交互效率，对模型引入基于低通滤波器的数值的平滑处理，并在不破坏几何特征的前提下，对表面模型中多边形面片数量的精简。
为确保所处理表面的完整性和非冗余性，利用节点连接性验证算法来验证图像处理所得表面模型中的全部顶点之间的连接性，剔除多层或者游离状态的节点及其围成的多边形。
然后引入基于离散图信号的低通滤波器来平整表面中因噪声和图像处理所引入的尖刺部分。
最后引入多边形精简算法，在保持表面模型原有几何特征的约束下，充分精简表面模型中多边形的数量。
再者，我们还就此结果进行了交互仿真实验，验证结果表明，对于局部区段的表面模型，精简$90\%$的结果既满足视觉上的要求，又能满足仿真中对fps的要求（$> 10$）；
而对于完整的表面模型（包含完整的主动脉和冠状动脉），由于数据量过于庞大，精简$99\%$的结果才能满足仿真中对fps的要求，保证显示效果的流畅。
\item 为提取血管表面模型的中心线等几何信息，我们提出了基于Voronoi \\图的类水平集演进的方法。
为确保所处理表面的完整性和非冗余性，利用节点连接性验证算法来验证图像处理所得表面模型中的全部顶点之间的连接性，剔除多层或者游离状态的节点及其围成的多边形。
由于基于Voronoi图的提取方法对输入噪声敏感，故引入基于离散图信号的低通滤波器来平整表面中因噪声和图像处理所引入的尖刺部分。
接着，为保证类水平集演进算法的计算稳定性，我们引入改进的Butterfly策略对平整后的表面进行细分。
最后对细分后的表面模型的内部空间进行Voronoi划分，并在此基础上进行类水平集演进，最终得到血管表面模型的中心线。
\end{itemize}

\item 手术过程状态化建模的初步方法

该方法基于血管模型的中心线来布设状态检测点（事实上是小球），并给这些状态点赋予碰撞检测功能，以此来探测虚拟手术工具是否经过该点所在，从而得出虚拟工具在血管模型中的行进位置。

\end{enumerate}